
\section{La Méthode B}


\subsection{Histoire}
 

\begin{frame}
  \frametitle{Un peu d'histoire}
  \begin{itemize}
  \item 1979 - 1981: La méthode Z est développé lors du
    séjour de JR Abrial au sein du \textbf{Programming Research
      Group}, il y rencontre Cliff B. Jones le père de VDM.
  \item 1985 : Caroll Morgan introduit le raffinement
  \item 1988 - 1991 : JR Abrial développe la méthode \B pour le
    compte de \textbf{British Petroleum}
  \item 1994 - 1995 : Industrialisation de la méthode \B et
    application à METEOR
  \end{itemize}
\end{frame}

\note{
La méthode B a été inventée par Jean-Raymond ABRIAL, à
partir des travaux de E.W Dijkstra et de C.A.R. HOARE. Le langage B
est une évolution du langage Z \cite{ SpiveyNotationZ, JonesZ,
  BardenZ} adapté à une utilisation industrielle et à
l'ensemble du cycle de developpement.  Les concepts mathématiques
qui fondent le langage B est la théorie des ensembles.
}

\note{%
  Pour des raisons à la fois théoriques et pratiques, les types de
variables que $B$ est capable de manipuler sont relativement
restreints.

D'un point de vue théorique, la simplicité (voire la
rusticité) des types de variables facilite la construction des
preuves. C'est en quelque sorte le <<~prix à payer~>> pour être
capable de faire les preuves dans le contexte de logiciels très
complexes.

D'un point de vue pratique, les méthodes formelles sont
appliquées dans le cadre de logiciels critiques ou, pour des raison
de sûreté, le logiciel est purement séquentiel et ne manipule
que des données primitives (entiers, tableaux \ldots).

La technique de Hoare est relativement insuffisante parce qu'elle
présente plusieures limitations essentielles:

\begin{enumerate}
\item Elle ne permet de traiter qu'un ensemble restreint
  d'instructions de programmation.
  
\item Elle permet de faire cohabiter les mondes mathématiques et
  informatique mais elle ne permet pas de déterminer l'un à
  partir de l'autre.
  
  Il est donc nécessaire de construire le programme, placer les
  annotations logiques et vérifier ensuite la cohérence globale!
\end{enumerate}

}

\begin{frame}
  \frametitle{La méthode \B est une méthode formelle}  
  \begin{tabular}{p{0.2\columnwidth}p{0.6\columnwidth}}
    Origine         & Succède aux méthodes $Z$ et $VDM$ 
    \\
    Particularités       & Couvre \surligne{l'intégralité} du cycle 
    de développement depuis la spécification jusqu'au code, 
    grâce à un outillage informatique                               
    \\
    Diffusion       & Essentiellement utilisée dans le secteur ferroviaire 
    (GEC-ALSTHOM, MATRA Transport International)                  
    \\
  \end{tabular}
  \vfill 
  %
\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{Application}
  \begin{itemize}
  \item Modélisation d'une raffinerie,
  \item IBM Customer Information Control System
    (CICS),
  \item a case study that is part of a marine diesel-engine monitoring
    system,
  \item METEOR et autre système ferroviaire,
  \item Etude de cas "legislation vieillesse",
  \item Etude de sécurité du type ITSEC.
  \end{itemize}
  \vfill 
  %
\end{frame}


\subsection{Les concepts de la méthode \B}

\begin{frame}
  \frametitle{Caractéristique}
  
  Quelques caratéristiques de la méthode \B:
  \begin{itemize}
  \item \textbf{Orientée modèle} : les besoins et le système
    sont représentés explicitement sous forme de structures
    mathématiques
  \item \textbf{Séquentielle} : la méthode \B ne permet pas de
    décrire des éléments concurrents mais des systèmes
    séquentiels ininterruptibles.
\item \textbf{Orienté Objet} : la méthode \B dispose de liens de
  structuration et de la notion de module (pas de type, mais
  héritage).
\end{itemize}

\vfill 
%
\end{frame}

\begin{frame}
  Utilisation des mathématiques pour une construction rigoureuse du
logiciel.

\begin{description}
\item[\B est une méthode formelle orientée modèle]
  logiciel~=~données~+~propriétés~invariantes~+~services
\item[Processus de raffinement :] transformation d'un modèle abstrait en modules concrets, jusqu'au code implantable.
\end{description}

\end{frame}




\begin{frame}
  \frametitle{De la méthode de Hoare à \B} La méthode \B se
  propose donc de généraliser la démarche exposée selon
  deux directions fondamentales~:
  
\begin{enumerate}
\item introduire de nouvelles instructions et entités permettant de
  décrire des actions et des systèmes plus abstraits
\item introduire un mécanisme permettant de passer d'une
  écriture mathématique à une écriture informatique.
\end{enumerate}

L'objectif étant d'obtenir un logiciel correct dès la phase de
conception.  
\vfill 
%
\end{frame}


\begin{frame}
  \frametitle{The \B Book}

\begin{center}
  The \B-Book
  
  Assigning Programs to Meanings
  
  J-R Abrial
  
  Cambridge University Press
  
  1996 \cite{BBook}
\end{center}

\vfill 

\end{frame}
